<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Roboterclub Aachen</title>
        <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>http://www.roboterclub.rwth-aachen.de/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 17:48:08 -0500</pubDate>
        
        <item>
            <title>µMotor</title>
            <link>/blog/2018/micro-motor-motorcontroller.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2018/micro-motor-motorcontroller.html</guid>
            <description>&lt;h2 id=&quot;idee&quot;&gt;Idee&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Idee ist schon älter, aber nun haben wir uns an die Umsetzung gewagt:&lt;br /&gt;
Ein miniaturisierter Motorcontroller, welche dezentral direkt an jeden Motor verbaut wird
und nur an Strom und CAN-Bus angeschlossen werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anforderungen&quot;&gt;Anforderungen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Anforderungen haben wir in den letzten Jahren gesammelt:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;del&gt;2 Phasen (nur DC Motoren) oder&lt;/del&gt; 3 Phasen (DC und BLDC Motoren)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ca. 10A pro Phase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;20V Betriebsspannung (Akku) -&amp;gt; 40V oder 60V Auslegung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anschluss für Encoder mit AB(I)-Interface&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;optional Magnetencoder auf dem PCB&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anschluss für Hall-Sensor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Temperatursensor (kontaktlos auf dem PCB verlötet oder I²C)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Strommessung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LEDs für Software-Status &amp;amp; Encoderstatus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konfigurierbare ID (ggf. STM32-Hardware-ID)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einfach lötbar und aufbaubar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abmessungen: Rund, Grund-Ø 20mm (Namiki-Motoren: Ø 22mm)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;komponentenauswahl&quot;&gt;Komponentenauswahl&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/umotor-pcb.jpg&quot; alt=&quot;Er ist uns beim Waschen leider etwas eingegangen. Funktioniert aber trotzdem noch.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als nächsten Schritt mussten wir die Komponenten auswählen.
Die Wahl des Mikrocontrollers fiel schnell und wenig überraschen auf einen STM32, konkret einen &lt;a href=&quot;http://www.st.com/en/microcontrollers/stm32l433cc.html&quot;&gt;STM32L433CCU&lt;/a&gt; im 7x7mm²-UFQFPN48 Gehäuse.
Geeignete MOSFETs und MOSFET-Treiber auszuwählen gestaltete sich als deutlich komplizierter.
Eine große Herausforderung ist die kleine Baugröße von nur Ø 20mm.
Recht schnell war klar, dass dies nur realisierbar ist mit Komponenten welche Reflow-Löten erfordern,
somit waren DFN-Gehäuse nicht mehr wie bei früheren Projekten im RCA unerwünscht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Anschluss ist ein 5-poliger Stecker mit CAN-Bus (2 Pins), Versorgungsspannung (12-40V), Logikspannung zu Versorgung des Controllers und natürlich Ground (GND).
Die Logikspannung ist von der Versorgungsspannung getrennt, da letztere möglicherweise durch Not-Aus-Schaltkreise deaktiviert werden kann, wobei die Controller aktiv bleiben sollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlussendlich haben wir nach wochenlanger Recherche den &lt;a href=&quot;http://www.ti.com/product/drv8323&quot;&gt;DRV8323S&lt;/a&gt; von Texas Intruments als MOSFET-Treiber ausgewählt.
Die entscheidenden Merkmale neben dem kompakten 6x6mm²-40WQFN Gehäuse die geringe Anzahl der benötigten externen Widerstände und Kondensatoren sowie das SPI-Interface über welches alle Parameter konfiguriert werden können.
Eines der Parameter ist der Gate-Drive-Strom, dadurch können Widerstände in den Gate-Leitungen zu den MOSFETs entfallen.
Ein weiterer Vorteil ist die Ladungspumpe zur Ansteuerung der High-Side-MOSFETs welche 100% PWM-Dutycycle erlaubt in Kontrast zu Bootstrap-Schaltungen bei Alternativkomponenten.
Mit Shunt-Widerstände in zwei der drei Motor-Phasen, einem Shunt-Widerstand welche den Gesamtstrom misst und den drei integrierten Strom-Messverstärkern des Gatetreibers wird die Strommesssung und eine Cycle-by-Cycle Strombegrenzung realisiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wahl der MOSFETs fiel auf den Typ &lt;a href=&quot;http://www.onsemi.com/PowerSolutions/product.do?id=FDMD8260L&quot;&gt;FDMD8260L&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zwei n-Channel MOSFETs im 3.3x5mm²-DFN12 Gehäuse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V_DS 60V, R_DSon 5.8 mΩ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I_D 40A (continuous max.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aus der Rückseite befindet sich der Magnetencoder &lt;a href=&quot;https://ams.com/AS5045&quot;&gt;AS5045B&lt;/a&gt; von AMS,
den wir vorher schon alleinstehend verwendet haben.
Falls der Motor einen Encoder mitbringt kann dieser Chip nicht bestückt werden und stattdessen der Motorencoder über Lötpads unterhalb des Magnetencoder-Footprints angelötet werden.
Für externe Motorencoder wurde zus#tzlich ein ansonsten nicht benötigter 5V-Spannungsregler vorgesehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daneben sind auf der Platine nur ein CAN-Bus-Transceiver (&lt;a href=&quot;http://www.ti.com/product/tcan332&quot;&gt;TCAN332&lt;/a&gt;) und Spannungsregler verbaut,
welche aufgrund der kleinen Bauform ausgewählt wurden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schaltplan-und-layout&quot;&gt;Schaltplan und Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/schematic-overview-screenshot.jpg&quot; alt=&quot;Schaltplanübersicht micro-motor (µMotor) in KiCad&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/pcb-layout-screenshot.jpg&quot; alt=&quot;PCB Layout micro-motor (µMotor) in KiCad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus den Anforderungen und Überlegungen sind in den vergangenen Monaten Schaltpläne und ein kompaktes Platinenlayout entstanden.
Das Platinenlayout ist 4-lagig ausgeführt, anders wäre die geforderte Bauform nicht umsetzbar gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aufbau-und-inbetriebnahme&quot;&gt;Aufbau und Inbetriebnahme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der erste Aufbau mit Reflow-Ofen und die Inbetriebnahme gestalten sich als nicht trivial,
weil es auf der winzigen Platine kaum möglich ist elektrische oder Software- Probleme mit Multimeter, Oszilloskop oder Logicanalyser zu debuggen.
Einige Leitungen sind nur unter Bauteilen und auf den inneren Lagen geführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/pcb-assembled-before-reflow-onecent.jpg&quot; alt=&quot;micro-motor (µMotor) vor dem Reflow-Löten. Ein-Cent-Münze zum Größenvergleich.&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/reflow-ofen.jpg&quot; alt=&quot;micro-motor (µMotor) im Reflow Ofen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste und einzige aufgebaute Prototyp funktioniert weitgehend.
der bisher einzige Hardwarefehler konnte mit Hilfe von Fädeldraht und einem zusätzlichen Widerstand behoben werden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;software&quot;&gt;Software&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Software auf dem Mikrocontroller wird mit &lt;a href=&quot;http://modm.io/&quot;&gt;modm&lt;/a&gt; entwickelt.
Bisher sind die Hardware-Abstraktion (Board-Support-Package) und einige Testprogramme für die Inbetriebnahme der Hardware fertiggestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hauptsoftware fehlt noch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Microcontroller sollen frei konfigurierbare Pid-Regler und ggf. auch “Motor-mit-Endschalter”-Komponenten,
welche den Aktor parametrierbar initialisieren und verfahren können, das Interface nach außen bilden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programiert werden muss der Micro-Motor über den 3D-gedruckten Programieradapter mit Federkontaktstiften.
Der Adapter verfügt außerdem über eine Pin zum abgreifen der UART-Ausgabe zu Debug-Zwecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/swd-adapter.jpg&quot; alt=&quot;Programieradapter für den micro-motor (µMotor)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ausblick&quot;&gt;Ausblick&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In den nächsten Wochen werden wir die Hardware vollstandig testen, Software implementieren, Messungen vornehmen und Dokumentation schreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zeitnah werden wir den Quellcode, Schaltplan, Platinenlayout und mechanische CAD-Modelle unter einer OpenSource Lizenz veröffentlichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To be continued…&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Saisonstart 2018</title>
            <link>/blog/2017/saisonstart-2018.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2017/saisonstart-2018.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Die Entwicklungsphase für die Saison 2018 ist gestartet.
Dieses Jahr steht der Eurobot unter dem Motto “Robot Cities”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/robo_antrieb.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben schonmal einen neuen Allradantrieb konstruiert, hilf uns mit ihn zu bauen.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>We are German champion 2017</title>
            <link>/blog/2017/we-are-german-champion-2017.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2017/we-are-german-champion-2017.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;We are qualified for the international contest in France!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/PR_Eurobot2017_Siegerfoto_Dresden.jpg&quot; alt=&quot;Eurobot 2017 Siegerfoto Dresden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our robots, Juri and Siggi, won nearly every game at the German Eurobot contest 2018 in Dresden.
The competition was well organized by TURAG. Thank you for the great time!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/Juri_Siggi_Rooftop_Back.jpg&quot; alt=&quot;Juri Siggi Rooftop Back&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We would like to thank our sponsors and supporters for their generous backing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/Juri_Siggi_Rooftop_Front.jpg&quot; alt=&quot;Juri Siggi Rooftop Front&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>We are German champion 2016</title>
            <link>/blog/2016/we-are-german-champion-2016.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2016/we-are-german-champion-2016.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;We are qualified for the international contest in France!
Our robots, Hassel and Hoff, won every game at the German Eurobot contest 2016 in Stuttgart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The competition was well organized by VtAS. Thank you for the great time!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We would like to thank our sponsors for their generous support.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/Foto2016StuttgartCropped.jpg&quot; alt=&quot;RCA in Stuttgart 2016&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/2016HasselHoff.jpg&quot; alt=&quot;Roboter Hassel und Hoff&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>The Rules for Eurobot 2016 are published</title>
            <link>/blog/2015/rules-eurobot-2016.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2015/rules-eurobot-2016.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;The new theme for Eurobot 2016 is “The Beach Bots”. There are many actions for the Robots to do and many parts to move. We are already brainstorming and looking forward to exiting games.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/phobos_in_castle.jpg&quot; alt=&quot;Phobos in castle&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
    </channel>
</rss>