<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Roboterclub Aachen</title>
        <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>http://www.roboterclub.rwth-aachen.de/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 02 Jul 2019 08:13:35 -0500</pubDate>
        
        <item>
            <title>Alpha-Motor: Ein neues Motorboard</title>
            <link>/blog/2019/alpha-motor-description.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2019/alpha-motor-description.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;In der Saison 2019 ist unsere Elektronik fast vollständig überarbeitet oder sogar neu entwickelt.
Eine der Neuentwicklungen ist unser neues Motorcontrol-Board, genannt Alpha-Motor.
Der Name bricht mit dem Schema, das vorher verwendet wurde: Auf den &lt;em&gt;iMotor&lt;/em&gt; folgte der &lt;em&gt;2Motor&lt;/em&gt;, wiederum gefolgt vom &lt;em&gt;3Motor&lt;/em&gt;.
Der Alpha-Motor kann anders als sein direkter Vorgänger nur zwei DC- oder BLDC-Motoren antreiben.
Dafür wurden mehrere Features hinzugefügt, die den Roboter leistungsfähiger und besser kontrollierbar machen.
Die wohl wichtigste Änderung betrifft die Ausgangsstufen.
Wo vorher vollintegrierte Chips verwendet wurden, sitzen nun simple Motortreiber-ICs (MIC4606), die Leistungstransistoren steuern.
Die Leistungsabgabe kann mit diesem simpleren Design verdoppelt werden, da Abwärme besser abgestrahlt wird. Für ein proof-of-concept der neuen Bauelemente wurde ein Testboard entwickelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/alpha-motor/AlphaMotor_Testboard.jpg&quot; alt=&quot;Alpha-Motor Testboard&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier ist bereits zu sehen, dass die Ansteuerung nicht sehr komplex ist, da einfach ein Timer des Mikrocontrollers über drei komplementäre Ausgänge einen Motor steuern kann.
Die Verwendung einer SPI-Verbindung oder ähnlichem um mit den Endstufen zu kommunizieren entfällt.
Es ist jetzt noch leichter die Kontrolle zu behalten, da eine neue Strommessung für jeden Motor hinzugefügt wurde, die mit 1 MHz Abtastrate den Strom durch die Schaltbrücken begrenzen kann.
Der Spannungsabfall über einen Shunt-Widerstand wird in einem Komparator mit der frei verstellbaren Vorgabe verglichen und das Ergebnis auf den asynchronen Break-Input des Mikrocontrollers gegeben.
Das Ergebnis ist eine effektive Stromregelung.
Zusätzlich wird in jeweils zwei der drei Phasen die Stromstärke mit Hall-Sensoren gemessen, um eine sinusförmige Kommutierung statt einer einfacheren blöckförmigen zu ermöglichen.
Die Hauptaufgabe der Schaltung wird jetzt also besser erfüllt, ohne auf Funktionalität verzichten zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/alpha-motor/AlphaMotor_Haupt.jpg&quot; alt=&quot;Alpha-Motor Platine&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der Steuerung von Motoren, ist der Alpha-Motor wie sein Vorgänger das Gehirn des Roboters.
Über zwei CAN-Busse werden die Befehle vom Master-Board zu den Slaves geschickt und eine serielle Schnittstelle und einen SWD-Port (Serial-Wire-Debug) kommuniziert mit unserem Debugger, über den nicht nur Events geloggt werden können, sondern der Roboter auch over-the-air neue Software erhält.
Da weiterhin der gleiche Mikrocontroller verwendet wird, ist grundsätzlich die Verwendung zusammen mit älteren Boards möglich um im Notfall eine Ausweichmöglichkeit zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/alpha-motor/AlphaMotor_Antrieb.jpg&quot; alt=&quot;Antrieb mit Alpha-Motor Platinen im Roboter &amp;quot;Marie&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>µMotor: Inbetriebnahme und Debugging</title>
            <link>/blog/2018/micro-motor-debugging-inbetriebnahme.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2018/micro-motor-debugging-inbetriebnahme.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Die Idee zur Entwicklung des &lt;a href=&quot;/blog/2018/micro-motor-motorcontroller.html&quot;&gt;µMotors&lt;/a&gt; ist schon älter.
Damals, als die Auswahl der Komponenten noch geschah, wurde im RCA fast zeitgleich auch der größere Bruder des µMotors, der Alpha-Motor, entworfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Design der Leistungselektronik fiel die Wahl des MOSFET-Gatetreibers auf den &lt;a href=&quot;http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/20005604B.pdf&quot;&gt;MIC4606&lt;/a&gt; in Kombination mit den &lt;a href=&quot;https://www.vishay.com/docs/68550/sqjb40ep.pdf&quot;&gt;SQJB40EP&lt;/a&gt; MOSFETs von Vishay.
(Vielen Dank an dieser Stelle an Vishay für das unkomplizierte und schnell zur Verfügung stellen von Samples.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um die Eignung der ausgewählten Komponenten zu verifizieren wurde eine Testplatine entworfen, welche außerdem eine schöne und lehrreiche Aufgabe für zwei neue, bisher nicht mit dem Platinendesign vertrauten Mitgliedern des Roboterclubs darstellte.
Die Testplatine enthielt neben den MOSFET-Treibern und MOSFETs selbst nur Stecker, Testpunkte, die nötige passive Beschaltung aus Widerständen und Kondensatoren sowie die Spannungsversorgung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/2018/alpha-motor-testboard.jpg&quot; alt=&quot;Testplatine für MIC4606&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Kombination mit einem Entwicklungs-Board für Microcontroller, in unserem Fall das [STM32F4Discovery], wurde die Ansteuerung von DC und BLDC Motoren erfolgreich getestet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dadurch wurde der MIC4606 Chip für den Alpha-Motor ausgewählt und war auch für den Micro-Motor vorgesehen.
Im Laufe der weiteren Komponentenauswahl für den Micro-Motor stellten sich die mechanischen Dimensionen des Chips allerdings als zu groß heraus und der &lt;a href=&quot;http://www.ti.com/lit/ds/symlink/drv8323.pdf&quot;&gt;DRV8323&lt;/a&gt; Gate-Treiber bot einen insgesamt kleineren Footprint.
Der Chip selbst ist größer (6x6mm² WQFN zu 4x4mm² QFN), allerdings wird deutlich weniger externe Beschaltung (u.A. keine Gate-Serienwiderstände, keine Bootstrap-Kondensatoren) benötigt und drei Strommessverstärker sind direkt integriert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der DRV8323 ist zugleich auch wesentlich komplexer als des MIC4606, statt einer &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bootstrapping_(Elektrotechnik)&quot;&gt;Bootstrap-Schaltung&lt;/a&gt; zur Ansteuerung der High-Side-MOSFETs integriert der Chip eine &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Ladungspumpe&quot;&gt;Ladungspumpe&lt;/a&gt; und viele Parameter wie Gate-Serienwiderstände, Überstom-Abschaltung und die integrierten Strommessverstärker lassen sich beim DRV8323 digital über ein SPI-Interface konfigurieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trotzdem wurde es nicht als nötig erachtet für den DRV8323 Chip eine simple Testplatine zu entwerfen, was sich im Verlauf als Fehlentscheidung herausstellte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nervig wurde die Situation bereits beim Schreiben des &lt;a href=&quot;https://github.com/modm-io/modm/pull/27&quot;&gt;modm.io-Treibers&lt;/a&gt;.
Es ist meist hilfreich mit einem Logic-Analyser oder Oszilloskop de SPI-Bus auf der Platine an Testpunkten abgreifen und beobachten zu können.
Leider passten auf die Platine des Micro-Motors keine Testpunkte, manche der Leiterbahnen waren nicht einmal auf zugänglichen Außenlagen der Platine, sondern ausschließlich unter Chips und auf den Innenlagen geführt.
Somit musste filigraner Fädeldraht an die kleinen Lötperlen an den Außenkanten der QFN/DFN-Pads des Chips anlöten werden um an diesem Fädeldraht dann die Signale mit Logic-Analyser und Oszilloskop ab zugreifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/2018/micro-motor-faedeldraht.jpg&quot; alt=&quot;Makro-Aufnahme Micro-Motor Fädeldraht&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei wurde das erste Problem recht schnell deutlich: Die MISO-Leitung des DRV8323 ist ungewöhlicherweise als &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Open-Collector-Ausgang&quot;&gt;Open-Drain&lt;/a&gt; und nicht wie üblich als &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Gegentaktendstufe&quot;&gt;Push-Pull-Stufe&lt;/a&gt; ausgeführt, infolgedessen wird ein externer Pull-Up-Widerstand benötigt.
Um diesen Widerstand einzusparen sollte der intern zuschaltbare &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Pull-up-Widerstand&quot;&gt;Pull-Up Widerstand&lt;/a&gt; im STM32 Microcontroller genutzt werden.
Leider ist der Widerstand dieses Pull-Ups (laut Datenblatt 30 Kiloohm bis 70 Kiloohm viel zu groß für die minimal konfigurierbare SPI-Frequenz (mehrere 100kHz) des STM32L433 Microcontrollers.
Folglich musste neben dem Fädeldraht für die Messinstrumente noch ein 10 Kiloohm Pull-Up-Widerstand mit Fädeldraht nachgerüstet werden.
Das Löten war schon fast zur Routine geworden, da sich der Fädeldraht in der Zwischenzeit mehrfach gelöst hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/2018/micro-motor-testaufbau.jpg&quot; alt=&quot;Micro-Motor Testaufbau mit zwei Oszilloskopen und zwei Netzteilen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Endeffekt hat die vorhandene Hardware aber ihre Inbetriebnahme und die Software-Entwicklung unter Zusatzaufwand ermöglicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/2018/qfn-dfn-pad.jpg&quot; alt=&quot;Makro-Aufnahme: Pad eines DFN/QFN-Chips&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis letzte Woche ein merkwürdiges Verhalten der PWM-Waveform bei der Ansteuerung von BLDC-Motoren auftrat.
Zum lokalisieren des Fehlers wurden neben den Signalen an den Motorphasen auch die Signale der Gates vor und nach dem Gatetreiber betrachtet.
Auch diese Signale sind nur an den seitlichen Pads von QFN-Chips ab zugreifen.
Der Pad-Pitch beträgt hier 0,5 mm, also etwa gleich dem Durchmesser des Spitze der Oszilloskop-Probe.
Natürlich rutschte die Spitze ab und verursachte einen Kurzschluss, welcher vom Gatetreiber mit erhöhten Stromverbrauch und Rauchentwicklung quittiert wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schnell war die Entscheidung getroffen um weitere Zerstörung zu verhindern nun doch eine Testplatine für den DRV8323-Chip zu konstruieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da es für den verwendeten Microcontroller kein Entwicklungs-Board vom Hersteller gibt wurde dieser integriert, der Schaltplan ist daher fast identisch mit dem des Micro-Motors.
Die Platinengröße wurde von einem Kreis mit Durchmesser von 20 mm auf ein Rechteck von 100 mm x 33 mm erweitert um Platz für die etwa 50 Testpunkte zu bieten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../assets/img/blog/2018/macro-motor-pcb.png&quot; alt=&quot;Macro-Motor Testplatine&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Name ist entsprechend auch nicht weit von Micro-Motor entfernt gewählt: &lt;em&gt;Macro-Motor&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dank der schnellen Platinenfertigung von Aisler reicht eine gute Woche Wartezeit aus, bis die neue Testplatine in unserer Werkstatt liegen wird.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Sat, 06 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Saisonstart 2019</title>
            <link>/blog/2018/saisonstart-2019.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2018/saisonstart-2019.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Am letzten Wochenende wurden die Regeln für die kommende Eurobot-Saison erstmals veröffentlicht.
Das Regelwerk ist noch im Beta-Status, kann aber schon auf &lt;a href=&quot;http://www.eurobot.org/eurobot/eurobot-2019/eurobot-2019-rules&quot;&gt;eurobot.org&lt;/a&gt; gelesen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/eurobot-2019-field.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir freuen uns schon auf die kreative Phase in den kommenden Wochen, wenn wir die Konzepte entwickeln und Anfangen Roboter zu konstruieren.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mitmachen&quot;&gt;Mitmachen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die nächste Zeit ist ideal zum Einstieg für Interessenten.
Wir haben eine Menge &lt;a href=&quot;http://www.roboterclub.rwth-aachen.de/mach-mit/&quot;&gt;Projekte&lt;/a&gt; für die wir motivierte Studenten suchen, egal in welchem Semester oder Studiengang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn wir dein Interesse geweckt haben, komme Dienstag abends bei unserem &lt;a href=&quot;http://www.roboterclub.rwth-aachen.de/kontakt/&quot;&gt;wöchentlichen Meeting&lt;/a&gt; vorbei und lerne uns kennen.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>µMotor</title>
            <link>/blog/2018/micro-motor-motorcontroller.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2018/micro-motor-motorcontroller.html</guid>
            <description>&lt;h2 id=&quot;idee&quot;&gt;Idee&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Idee ist schon älter, aber nun haben wir uns an die Umsetzung gewagt:&lt;br /&gt;
Ein miniaturisierter Motorcontroller, welche dezentral direkt an jeden Motor verbaut wird
und nur an Strom und CAN-Bus angeschlossen werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anforderungen&quot;&gt;Anforderungen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Anforderungen haben wir in den letzten Jahren gesammelt:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;del&gt;2 Phasen (nur DC Motoren) oder&lt;/del&gt; 3 Phasen (DC und BLDC Motoren)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ca. 10A pro Phase&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;20V Betriebsspannung (Akku) -&amp;gt; 40V oder 60V Auslegung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anschluss für Encoder mit AB(I)-Interface&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;optional Magnetencoder auf dem PCB&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anschluss für Hall-Sensor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Temperatursensor (kontaktlos auf dem PCB verlötet oder I²C)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Strommessung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LEDs für Software-Status &amp;amp; Encoderstatus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konfigurierbare ID (ggf. STM32-Hardware-ID)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einfach lötbar und aufbaubar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abmessungen: Rund, Grund-Ø 20mm (Namiki-Motoren: Ø 22mm)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;komponentenauswahl&quot;&gt;Komponentenauswahl&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/umotor-pcb.jpg&quot; alt=&quot;Er ist uns beim Waschen leider etwas eingegangen. Funktioniert aber trotzdem noch.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als nächsten Schritt mussten wir die Komponenten auswählen.
Die Wahl des Mikrocontrollers fiel schnell und wenig überraschen auf einen STM32, konkret einen &lt;a href=&quot;http://www.st.com/en/microcontrollers/stm32l433cc.html&quot;&gt;STM32L433CCU&lt;/a&gt; im 7x7mm²-UFQFPN48 Gehäuse.
Geeignete MOSFETs und MOSFET-Treiber auszuwählen gestaltete sich als deutlich komplizierter.
Eine große Herausforderung ist die kleine Baugröße von nur Ø 20mm.
Recht schnell war klar, dass dies nur realisierbar ist mit Komponenten welche Reflow-Löten erfordern,
somit waren DFN-Gehäuse nicht mehr wie bei früheren Projekten im RCA unerwünscht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Anschluss ist ein 5-poliger Stecker mit CAN-Bus (2 Pins), Versorgungsspannung (12-40V), Logikspannung zu Versorgung des Controllers und natürlich Ground (GND).
Die Logikspannung ist von der Versorgungsspannung getrennt, da letztere möglicherweise durch Not-Aus-Schaltkreise deaktiviert werden kann, wobei die Controller aktiv bleiben sollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlussendlich haben wir nach wochenlanger Recherche den &lt;a href=&quot;http://www.ti.com/product/drv8323&quot;&gt;DRV8323S&lt;/a&gt; von Texas Intruments als MOSFET-Treiber ausgewählt.
Die entscheidenden Merkmale neben dem kompakten 6x6mm²-40WQFN Gehäuse die geringe Anzahl der benötigten externen Widerstände und Kondensatoren sowie das SPI-Interface über welches alle Parameter konfiguriert werden können.
Eines der Parameter ist der Gate-Drive-Strom, dadurch können Widerstände in den Gate-Leitungen zu den MOSFETs entfallen.
Ein weiterer Vorteil ist die Ladungspumpe zur Ansteuerung der High-Side-MOSFETs welche 100% PWM-Dutycycle erlaubt in Kontrast zu Bootstrap-Schaltungen bei Alternativkomponenten.
Mit Shunt-Widerstände in zwei der drei Motor-Phasen, einem Shunt-Widerstand welche den Gesamtstrom misst und den drei integrierten Strom-Messverstärkern des Gatetreibers wird die Strommesssung und eine Cycle-by-Cycle Strombegrenzung realisiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wahl der MOSFETs fiel auf den Typ &lt;a href=&quot;http://www.onsemi.com/PowerSolutions/product.do?id=FDMD8260L&quot;&gt;FDMD8260L&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zwei n-Channel MOSFETs im 3.3x5mm²-DFN12 Gehäuse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V_DS 60V, R_DSon 5.8 mΩ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I_D 40A (continuous max.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aus der Rückseite befindet sich der Magnetencoder &lt;a href=&quot;https://ams.com/AS5045&quot;&gt;AS5045B&lt;/a&gt; von AMS,
den wir vorher schon alleinstehend verwendet haben.
Falls der Motor einen Encoder mitbringt kann dieser Chip nicht bestückt werden und stattdessen der Motorencoder über Lötpads unterhalb des Magnetencoder-Footprints angelötet werden.
Für externe Motorencoder wurde zus#tzlich ein ansonsten nicht benötigter 5V-Spannungsregler vorgesehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daneben sind auf der Platine nur ein CAN-Bus-Transceiver (&lt;a href=&quot;http://www.ti.com/product/tcan332&quot;&gt;TCAN332&lt;/a&gt;) und Spannungsregler verbaut,
welche aufgrund der kleinen Bauform ausgewählt wurden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;schaltplan-und-layout&quot;&gt;Schaltplan und Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/schematic-overview-screenshot.jpg&quot; alt=&quot;Schaltplanübersicht micro-motor (µMotor) in KiCad&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/pcb-layout-screenshot.jpg&quot; alt=&quot;PCB Layout micro-motor (µMotor) in KiCad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus den Anforderungen und Überlegungen sind in den vergangenen Monaten Schaltpläne und ein kompaktes Platinenlayout entstanden.
Das Platinenlayout ist 4-lagig ausgeführt, anders wäre die geforderte Bauform nicht umsetzbar gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aufbau-und-inbetriebnahme&quot;&gt;Aufbau und Inbetriebnahme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der erste Aufbau mit Reflow-Ofen und die Inbetriebnahme gestalten sich als nicht trivial,
weil es auf der winzigen Platine kaum möglich ist elektrische oder Software- Probleme mit Multimeter, Oszilloskop oder Logicanalyser zu debuggen.
Einige Leitungen sind nur unter Bauteilen und auf den inneren Lagen geführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/pcb-assembled-before-reflow-onecent.jpg&quot; alt=&quot;micro-motor (µMotor) vor dem Reflow-Löten. Ein-Cent-Münze zum Größenvergleich.&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/reflow-ofen.jpg&quot; alt=&quot;micro-motor (µMotor) im Reflow Ofen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste und einzige aufgebaute Prototyp funktioniert weitgehend.
der bisher einzige Hardwarefehler konnte mit Hilfe von Fädeldraht und einem zusätzlichen Widerstand behoben werden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;software&quot;&gt;Software&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Software auf dem Mikrocontroller wird mit &lt;a href=&quot;http://modm.io/&quot;&gt;modm&lt;/a&gt; entwickelt.
Bisher sind die Hardware-Abstraktion (Board-Support-Package) und einige Testprogramme für die Inbetriebnahme der Hardware fertiggestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hauptsoftware fehlt noch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Microcontroller sollen frei konfigurierbare Pid-Regler und ggf. auch “Motor-mit-Endschalter”-Komponenten,
welche den Aktor parametrierbar initialisieren und verfahren können, das Interface nach außen bilden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programiert werden muss der Micro-Motor über den 3D-gedruckten Programieradapter mit Federkontaktstiften.
Der Adapter verfügt außerdem über eine Pin zum abgreifen der UART-Ausgabe zu Debug-Zwecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/micro-motor/swd-adapter.jpg&quot; alt=&quot;Programieradapter für den micro-motor (µMotor)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ausblick&quot;&gt;Ausblick&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In den nächsten Wochen werden wir die Hardware vollstandig testen, Software implementieren, Messungen vornehmen und Dokumentation schreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zeitnah werden wir den Quellcode, Schaltplan, Platinenlayout und mechanische CAD-Modelle unter einer OpenSource Lizenz veröffentlichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To be continued…&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Saisonstart 2018</title>
            <link>/blog/2017/saisonstart-2018.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2017/saisonstart-2018.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Die Entwicklungsphase für die Saison 2018 ist gestartet.
Dieses Jahr steht der Eurobot unter dem Motto “Robot Cities”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/robo_antrieb.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben schonmal einen neuen Allradantrieb konstruiert, hilf uns mit ihn zu bauen.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>We are German champion 2017</title>
            <link>/blog/2017/we-are-german-champion-2017.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2017/we-are-german-champion-2017.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;We are qualified for the international contest in France!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/PR_Eurobot2017_Siegerfoto_Dresden.jpg&quot; alt=&quot;Eurobot 2017 Siegerfoto Dresden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our robots, Juri and Siggi, won nearly every game at the German Eurobot contest 2018 in Dresden.
The competition was well organized by TURAG. Thank you for the great time!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/Juri_Siggi_Rooftop_Back.jpg&quot; alt=&quot;Juri Siggi Rooftop Back&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We would like to thank our sponsors and supporters for their generous backing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/Juri_Siggi_Rooftop_Front.jpg&quot; alt=&quot;Juri Siggi Rooftop Front&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>We are German champion 2016</title>
            <link>/blog/2016/we-are-german-champion-2016.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2016/we-are-german-champion-2016.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;We are qualified for the international contest in France!
Our robots, Hassel and Hoff, won every game at the German Eurobot contest 2016 in Stuttgart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The competition was well organized by VtAS. Thank you for the great time!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We would like to thank our sponsors for their generous support.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/Foto2016StuttgartCropped.jpg&quot; alt=&quot;RCA in Stuttgart 2016&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/2016HasselHoff.jpg&quot; alt=&quot;Roboter Hassel und Hoff&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>The Rules for Eurobot 2016 are published</title>
            <link>/blog/2015/rules-eurobot-2016.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/blog/2015/rules-eurobot-2016.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;The new theme for Eurobot 2016 is “The Beach Bots”. There are many actions for the Robots to do and many parts to move. We are already brainstorming and looking forward to exiting games.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2016/phobos_in_castle.jpg&quot; alt=&quot;Phobos in castle&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        </item>
        
    </channel>
</rss>